\chapter{Conclusioni e sviluppi futuri}

\section{Sintesi dei risultati}
Il progetto di redesign delle landing pages ha trasformato la presenza web di Datapizza
da un'unica pagina generica a un ecosistema di sei landing specializzate. 
Questo ha permesso di posizionare chiaramente i verticali aziendali, differenziare i messaggi
per target specifici e introdurre strumenti concreti di marketing data-driven.

L'architettura realizzata ha dimostrato efficacia su tre dimensioni principali:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Tecnica}: sistema scalabile e performante, design system modulare, 
        possibilità di sviluppare nuove landing in 2--4 settimane.
  \item \textbf{Business}: incremento di lead qualificati, funnel misurabili per verticale,
        riduzione della percentuale di utenti che abbandonano la pagina senza interagire 
        e posizionamento credibile come \textit{AI Transformation Company}.
  \item \textbf{Operativa}: framework di tracking avanzato, capace di abilitare decisioni di marketing informate
        e ottimizzazioni continue delle conversioni.
\end{itemize}

\section{Crescita professionale}
Il progetto ha rappresentato un passaggio chiave nella mia formazione,
permettendo di integrare le conoscenze apprese in ambito universitario con la gestione
di un prodotto reale in un contesto dinamico e competitivo.

\medskip
Le principali competenze sviluppate riguardano tre aree fondamentali. 

Sul piano 
dell'autonomia, ho gestito il ciclo completo di sviluppo software dalla raccolta 
requisiti al deployment e monitoring in produzione. Il problem solving avanzato 
si è manifestato nella risoluzione rapida di criticità tecniche come problemi di 
compatibilità cross-browser nei form di lead generation e ottimizzazione delle 
performance. La collaborazione interfunzionale con designer, product manager e 
altri sviluppatori ha richiesto comunicazione continua e validazione iterativa 
delle funzionalità attraverso demo interne.

\medskip
L'approccio data-driven è diventato centrale nel processo di sviluppo, orientando 
le decisioni verso metriche di conversione misurabili e ottimizzazione basata su 
analytics reali. L'esperienza pratica su tecnologie moderne altamente richieste 
dal mercato (React, Next.js, TypeScript, AWS, Docker) con responsabilità dirette 
su codebase in produzione ha consolidato competenze immediatamente spendibili nel 
contesto professionale.

\medskip
Accanto al progetto principale, i contributi trasversali a Datapizza Jobs, Company
e al gestionale interno hanno fornito una base di crescita significativa su frontend, 
backend e concetti trasversali allo sviluppo software. L'ambiente stimolante, 
caratterizzato da continui scambi, feedback costruttivi e code review rigorose, 
ha accelerato l'apprendimento ben oltre quanto possibile in contesto accademico.

\section{Limiti e criticità}
Accanto ai risultati ottenuti e alle competenze acquisite, è importante riconoscere 
alcuni aspetti migliorabili del progetto.


\medskip
Nonostante i risultati raggiunti, il lavoro presenta alcuni aspetti migliorabili. 
L'implementazione di test A/B strutturati, pattern già utilizzato in altri 
prodotti aziendali, potrebbe essere estesa alle landing pages per validare 
iterazioni future e confrontare l'efficacia di differenti approcci per verticale. 
Le scelte architetturali iniziali, come l'assenza di un CMS headless con gestione 
dei contenuti direttamente via codice, rappresentano un trade-off tipico della 
progettazione software che vincola parzialmente evoluzioni future e richiede 
manutenzione tecnica continuativa. La timeline ristretta, con focus prioritario 
sulla delivery, ha limitato il tempo disponibile per ottimizzazioni avanzate del 
processo di deployment e approfondimenti su edge cases specifici.

\section{Sviluppi futuri}

Il progetto landing pages rappresenta una macro-release in un ecosistema software 
più ampio. Gli sviluppi futuri variano in base alle priorità aziendali e ai diversi 
prodotti su cui il team lavora.

\subsection{Evoluzione landing pages}

Con l'arrivo di un team marketing dedicato, l'approccio allo sviluppo evolverà 
verso iterazioni più misurate e validate.

L'implementazione di test A/B 
strutturati permetterà di validare ipotesi prima di rilasci definitivi, con 
possibilità di testare varianti anche esternamente all'ecosistema per misurare 
l'impatto prima dell'integrazione completa. 

Il rilascio di nuovi verticali 
seguirà un approccio meno invasivo rispetto alla macro-release iniziale, con 
micro-iterazioni continue e collaborazione più frequente con i team design e 
product per aggiustamenti rapidi. 

L'ottimizzazione delle conversioni beneficerà 
dell'espansione del tracking con heatmap e session recording per identificare 
friction points e ottimizzare i percorsi utente in modo data-driven.

\subsection{Evoluzione ecosistema tecnico}

L'ecosistema richiede manutenzione continua e aggiornamenti per rimanere 
competitivo.

Il mantenimento dello stack tecnologico aggiornato (Next.js, React, 
TypeScript) garantirà l'accesso a nuove funzionalità, miglioramenti di 
performance e patch di sicurezza. Il monitoraggio continuo dei Core Web Vitals 
guiderà l'implementazione di ottimizzazioni progressive per mantenere standard 
elevati di user experience. È in valutazione una migrazione verso architettura 
monorepo con component library condivisa, già adottata su altri prodotti 
aziendali (Jobs, Company), per massimizzare il riuso del codice e garantire 
consistency anche sulle landing pages. L'integrazione di un CMS headless è in 
roadmap per fornire autonomia al team marketing nella gestione dei contenuti, 
mantenendo al contempo controllo tecnico su performance e SEO.

Questi sviluppi, pianificati in accordo con le priorità aziendali e l'evoluzione 
del mercato, consentiranno di consolidare ulteriormente il valore dell'ecosistema 
landing pages nel medio-lungo termine.

\section{Riflessione finale}
L'esperienza in Datapizza ha confermato che la progettazione software non è solo
un esercizio tecnico, ma uno strumento per generare valore concreto per il business.
Ho maturato competenze tecnologiche avanzate e, soprattutto, un mindset orientato al prodotto:
comprendere non solo \textit{come} realizzare una soluzione, ma anche \textit{perché}
e quale impatto produce.

La prosecuzione del rapporto lavorativo a tempo pieno dopo il periodo documentato
testimonia la rilevanza del contributo fornito. Questa esperienza rappresenta una base solida
per la carriera professionale, con competenze immediatamente spendibili e la consapevolezza
che l'ingegneria del software è chiamata a bilanciare rigore tecnico e pragmatismo,
per generare innovazione sostenibile.